\section{Einleitung} \label{sec:einleitung}
Das Messen physikalischer Größen ist in der heutigen Technik von großer Bedeutung. So liefern kontinuierliche Wetterdaten die Möglichkeit, Erkenntnisse über das Wetter von morgen zu erlangen. Um bei diesen Messungen die zufällige Abweichung des Messaufbaus zu minimieren, wird über viele einzelne Messwerte das arithmetische Mittel gebildet. Aufgrund dieser repetitiven Arbeit des Messens werden oft von Computern gesteuerte Messgeräte genutzt.\\
An der Hochschule Pforzheim wird das Messen von physikalischen Größen in verschiedenen Vorlesungen sowie Laborveranstaltungen gelehrt. Hier lernen die Studierenden das Einordnen der gemessenen Werte sowie das Abschätzen von Messabweichungen und Messfehlern. Durch verschiedene Laborveranstaltungen wird den Studierenden die Möglichkeit gegeben, die theoretisch vermittelten Lerninhalte aus den Vorlesungen praxisbezogen anzuwenden und zu vertiefen. In Projektarbeiten können die Studierenden das im Studium erlangte Wissen zusätzlich praxisorientiert anwenden.\\
In den Laborveranstaltungen werden oft nur ungerichtete Messgrößen praktisch behandelt. Da bei vektoriellen Messgrößen der Sensor präzise im dreidimensionalen Raum positioniert werden muss, wird hierfür ein Achsensystem benötigt. Um dieses Achsensystem später in eine Messgeräteautomation integrieren zu können, muss die Position des Sensors im Raum über einen Computer vorgegeben werden können. Dieses System kann des Weiteren als Messaufbau und Grundlage für Projektarbeiten durch Studierende dienen.